\chapter{Wstęp}
\label{chapter:przeglad}
\thispagestyle{empty}

\section{Wprowadzenie}
{
Komputerowy system został przygotowany do opomiarowania parametrów mikroklimatycznych w budynku niskoenergetycznym przy użyciu bezprzewodowej sieci LPWAN.

Budynek niskoenergetyczny cechuje niższe zapotrzebowanie na ciepło niż w przypadku tradycyjnego budownictwa. W wyżej wymienionych budynkach stosuje się kolektory słoneczne, pompy ciepła, gruntowne wymienniki ciepła, pompy służące do pozyskiwania energii termalnej ze źródeł odnawialnych. Budynek niskoenergetyczny musi również spełniać następujące wymogi dotyczące ochrony cieplnej, wentylacji, ogrzewania, powłoki budynku(obudowy)~\cite{eko}.

Możliwość odpowiedniego monitorowania warunków w pomieszczaniach można uzyskać poprzez opomiarowanie takich parametrów, jak: temperatura, wilgotność, ciśnienie, zawartość \(CO_{2}\) w powietrzu oraz obecność osób w pomieszczeniu. 

System opomiarowania został oparty o sieć LPWAN (ang. Low Power Wide Area Networks). Jest to bezprzewodowa sieć zoptymalizowana na niski pobór mocy, małe szybkości transferu danych oraz duży zasięg~\cite{Nowak}. 
Koncepcja opiera się na zastosowaniu mobilnych urządzeń pomiarowych, które zostały przystosowane do niskiego poboru prądu wysyłając dane za pomocą sieci LPWAN.

Technologia opomiarowania budynków głównie opiera się na sieci przewodowej.
Jednym z ważniejszych problemów komunikacji przewodowej są duże koszty montażu urządzeń pomiarowych. Okablowanie budynków jest specjalizowane oraz zazwyczaj kosztowne. Kolejnym utrudnieniem w opomiarowaniu jest mobilność urządzeń wykorzystujących sieć przewodową.

Problem z zarządzaniem i kontrolą energii w budynkach niskoenergetycznych został rozwiązany poprzez zbudowanie dobrze zorganizowanej sieci urządzeń pomiarowych wykorzystujących bezprzewodową sieć.

}
\section{Cel i zakres pracy}
{
Głównym założeniem jest zbudowanie sieci LPWAN wykorzystując mobilne, energooszczędne urządznia do pomiaru parametrów mikroklimatyczych w budynkach niskoenergetycznych.

W ramach pracy wykonano samodzielnie dwa identyczne przyrządy pomiarowe dedykowane do budynków niskoenergetycznych. Urządzenia te nie ingerują w infrastrukturę wewnętrzną budynku, zasilane są baterią oraz są niewielkich rozmiarów dzięki czemu w łatwy sposób można je przemieszczać. Komunikację w sieci zapewnia bramka, która przesyła dane z urządzeń pomiarowych do Internetu.

W celu łatwego dostępu do uzyskanych pomiarów została wykonana aplikacja HTML, na której można zaobserwować parametry mikroklimatyczne zamieszczone na wykresach. 
}
\section{Podział pracy}
Autorzy poszczególnych rozdziałów i wykonanych zadań.
\vspace{3mm}	
	
Łukasz Czaja:
\begin{itemize}
	\item Rozdział 2.3 Standard LoRa
	\item Rozdział 3.1 Elementy zastosowane do budowy czujników
	\item Rozdział 3.3 Programowanie, użyte biblioteki
	\item Rozdział 4.2.1 Komunikacja z bazą danych
	\item Rozdział 5 Podsumowanie
	\item Dobór elementów budowy czujników
	\item Wybór bibliotek do obsługi czujników oraz opracowanie algorytmu
	\item Zapis oraz odczyt rekordów bazy danych
	\item Projekt oraz wykonanie obudowy do urządzeń końcowych
\end{itemize}
\vspace{5mm}
 
Paulina Grela:
\begin{itemize}
	\item Rozdział 1 Wstęp
	\item Rozdział 2.1 Rozwiązania dotychczasowe
	\item Rozdział 2.2 Wybór rozwiązania problemu
	\item Rozdział 3.2 Schemat połączeń elektronicznych
	\item Rozdział 4.1 Sieć The Things Network
	\item Rozdział 4.2.2 Aplikacja HTML
	\item Dodatek A i B
	\item Projekt oraz wykonanie płytki drukowanej
	\item Konfiguracja aplikacji w serwisie The Things Network
	\item Prezentacja wykresów na stronie HTML
	 
\end{itemize}
